% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\newdimen\mal
%\newdimen\malb

\mal=\textwidth
\advance\mal by -2pt
\fboxsep=0pt
\fboxrule=1pt

\gdef\mujnazevCS{Vyhodnocení národního kola soutěže o~nejlepší statistický plakát 2021}
\gdef\mujnazevEN{ISLP Poster Competition in the Czech Republic in 2021}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Michal Novotný, Jakub Fischer}

\bonushyper

\nazev{Vyhodnocení národního kola soutěže\\[2pt]o nejlepší statistický plakát 2021}

\nazev{ISLP Poster Competition\\[2pt]in the Czech Republic in 2021}

\author{\mujauthor}

%\Adresa{}

%\Email{michal.novotny, fischerj@vse.cz}

\Email{michal.novotny@czso.cz}, 
\href{mailto:fischerj@vse.cz}{\texttt{fischerj@vse.cz}}


%\Abstrakt{}
%\smallskip
%\KlicovaSlova{}

%\Abstract{}
%\smallskip
%\KeyWords{}
%\medskip

\section{Známe nejlepší statistický plakát roku!}

%\noindent
Soutěž je určena dvou- až pětičlenným týmům žáků
druhého stupně základních škol, studentů středních škol a~bakalářských programů vysokých škol.
Koná se v~řadě zemí po celém světě a~jejím hlavním smyslem je podporovat a~rozvíjet statistickou
gramotnost. V~České republice ji organizují Vysoká
škola ekonomická v~Praze a~Český statistický úřad.
Nejlepší plakáty budou Českou republiku reprezentovat v~mezinárodním kole soutěže, které proběhne
v~rámci červencového 63. světového statistického
kongresu Mezinárodního statistického institutu
v~nizozemském Haagu.

„Soutěž o nejlepší statistický plakát se koná po celém světě a jejím hlavním smyslem je podporovat a rozvíjet statistickou gramotnost. Právě znalost, jak s daty správně pracovat a jak je chápat a vyhodnocovat, je v dnešní rychle rozvíjející se době jednou z klíčových dovedností,“ upozorňuje Marek Rojíček, předseda Českého statistického úřadu.

Pro letošní ročník tradiční celosvětové soutěže
byla vybrána tři témata~– životní prostředí, biologie a~udržitelný rozvoj. Českého národního kola
se zúčastnilo 482 žáků ve 171 týmech z~20 škol.
Ty nejlepší plakáty pak školy zasílaly k~hodnocení
odborné porotě, která letos posuzovala 23 plakátů,
z~toho 10 v~kategorii základních škol, 12 v~kategorii
středních škol a~1 v~kategorii vysokých škol.

%Do soutěže se přihlásilo celkem 482 žáků ve 171 týmech na 20 školách, zasláno bylo celkem 23 plakátů, z~toho 10 v~kategorii základních škol, 12 v~kategorii středních škol a~1 v~kategorii vysokých škol. Všem zúčastněným děkujeme za velmi pěkné výsledky jejich práce! 


„Přestože byl letošní ročník poznamenán nepříznivou pandemickou situací, měla porota z~čeho
vybírat. Je velmi potěšující, že účastníci soutěže
zvládli plakáty kvalitně připravit i~v~době omezeného osobního kontaktu a~dokázali se s~touto
skutečností vypořádat,“ říká národní koordinátor
soutěže a~děkan Fakulty informatiky a~statistiky
VŠE v~Praze Jakub Fischer.

V~kategorii základních škol zvítězil plakát Pranostiky vytvořený týmem Základní školy Litomyšl.
Druhé a~třetí místo patří plakátům Třídění odpadu z~dílny ZŠ Glowackého v~Praze 8 a~Problémy
lesa a~pralesa od autorů z~Gymnázia Dr. Emila
Holuba v~Holicích. V~kategorii středních škol vyhodnotila porota jako nejlepší plakát Životní prostředí ze Středního odborného učiliště Na Veselí 51
v~Praze 4. Druhé místo získal plakát Budoucnost
bez ledovců? vypracovaný žáky SŠ Brno, Charlubova a~třetí příčku obsadil plakát Životní prostředí
v~Česku a~Evropě zaslaný opět Gymnáziem Dr.
Emila Holuba. V~kategorii vysokých škol porota
vítěze nevybrala.

Plakáty posuzovala odborná komise ve složení:

\begin{itemize}
\itemsep=-1pt
\item prof. Ing. Hana Řezanková, CSc., předsedkyně poroty (VŠE v~Praze, Fakulta informatiky a~statistiky, katedra statistiky a~pravděpodobnosti),
\item Ing. Petra Kuncová (Český statistický úřad, ředitelka odboru informačních služeb) a
\item Ing. Michal Novotný (Český statistický úřad, ředitel odboru komunikace).
\end{itemize}


Výsledky soutěže včetně všech soutěžních plakátů najdete na webu Českého statistického úřadu: 

\noindent\hfil
\url{https://bit.ly/3qXP7jB}%
%\smallskip


\section{Výsledky v kategorii základních škol, strana \pageref{zs}}

\begin{itemize}
\itemsep=-1pt

\item 1. místo,
\textbf{Pranostiky},
Anna Samková, Matyáš Cafourek, Vítek Trávníček, Daniel Klement.
ZŠ Litomyšl, U Školek 1117.

\item
2. místo,
\textbf{Třídění odpadu},
Pavlína Zemanová, Alžběta Svobodová.
ZŠ Glowackého, Praha 8.
  	 
\item     
3. místo,
\textbf{Problémy lesa a pralesa},
Barbora Dolanová, Terezie Fefková, Viktorie Kaplanová.
Gymnázium Dr. Emila Holuba, Holice.
\end{itemize}


\section{Výsledky v kategorii středních škol, strana \pageref{ss}}

\begin{itemize}
\itemsep=-1pt

\item
1. místo,
\textbf{Životní prostředí},
Michal Lalik, Michal Sarközi.
SOU Na Veselí 51, Praha 4.

\item
2. místo,
\textbf{Budoucnost bez ledovců?}
Kristýna Marčíková, Veronika Voráčová, Nikol Nohelová.
SŠ Brno, Charlubova.
  	 
\item
3. místo,
\textbf{Životní prostředí v Česku a Evropě}
Patrik Černý, Matěj Nádeník.
Gymnázium Dr. Emila Holuba, Holice.
\end{itemize}


\section{Několik ukázek z ostatních plakátů, strana \pageref{ostatni}}

\begin{itemize}
\itemsep=-1pt
\item Pandemie světa | Emise.
\item Podzemní voda a její nedostatky | Spotřeba vody.
\item Kouření | Úbytek Včelstva.
\end{itemize}

\begingroup
\parindent=0pt

\newpage
\label{zs}%
\fbox{\includegraphics[height=79mm]{zs-1-pranostiky.jpg}}\hfill
\fbox{\includegraphics[height=79mm]{zs-2-trideni_odpadu.png}}%
\medskip

\fbox{\includegraphics[width=\mal]{zs-3-problemy_lesa_a_pralesa.jpg}}%

\newpage
\label{ss}%
\fbox{\includegraphics[height=81mm]{ss-1-zivotni_prostredi_2.jpg}}\hfill
\fbox{\includegraphics[height=81mm]{ss-2-budoucnost_bez_ledovcu.jpg}}%
\medskip

\fbox{\includegraphics[width=\mal]{ss-3-zivotni_prostredi_v_cesku_a_evrope.png}}%

\newpage
\label{ostatni}

\mal=82.5mm
%\malb=4cm
\newbox\pajuv
%\enlargethispage{\baselineskip}%

\setbox\pajuv=\hbox{\includegraphics[width=\mal]{pandemie_sveta.jpg}}%
\fbox{\usebox\pajuv}\hfill
\fbox{\includegraphics[height=\ht\pajuv]{ostatni-emise}}%
\medskip

\mal=77mm
%\newpage
\setbox\pajuv=\hbox{\includegraphics[width=\mal]{podzemni_voda.jpg}}%
\fbox{\usebox\pajuv}\hfill
\fbox{\includegraphics[height=\ht\pajuv]{ostatni-spotreba_vody}}%
\medskip

\mal=76.5mm
\setbox\pajuv=\hbox{\includegraphics[width=\mal]{koureni.jpg}}%
\fbox{\usebox\pajuv}\hfill
\fbox{\includegraphics[height=\ht\pajuv]{ostatni-ubytek_vcelstva}}%

\endgroup


